\chapter{Tamaño de la empresa}\label{cap:Tamaño de la empresa}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/modelo_opt}
    \caption{Modelo productivo para la optimización}
    \label{fig:modelo_opt}
\end{figure}

Para definir la capacidad de producción se considera un modelo simplificado 
(figura~\ref{fig:modelo_opt}) para estimar la producción de hidrógeno y oxígeno 
gaseoso, además de los ingresos por ventas y una “amortización simplificada”, a 
fin de obtener la mejor combinación en los tamaños de los equipos cumpliendo al 
mismo tiempo las restricciones impuestas por el mercado y la superficie 
disponible para instalar la planta.

%No se realiza un balance de masa y energía debido a la complicaciones que 
%presentan las ecuaciones que describen el movimiento aparente del sol (la 
%fuente de energía), la expresión $\int e^{\frac{1}{\cos(x)}}dx$, que aparece 
%en las ecuaciones de Hottel, no tiene solución analítica\footnote{Sin respuesta 
%en \url{http://math.stackexchange.com/q/1601616/85078}\\%
%\url{http://www.wolframalpha.com/input/?i=integrate+e^(1/cos(x))}}, por ello se 
%realiza un análisis numérico.



\section{Materias primas}

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/precipitaciones_anuales}
    \caption{Precipitaciones anuales. Fuente: \glsentrytext{inta}}
    \label{tab:precipitaciones_anuales}
\end{table}

Las materias primas son la \gls{irradiacion} solar y el agua de la lluvia. Para 
la \gls{irradiacion} solar se usa el modelo teórico de Hottel ajustado y con 
datos de la \gls{nasa} para la posición geográfica \ang{-27.367} de latitud y 
\ang{-56.002} de longitud~\cite{NASA:SSE}, correspondiente a la zona química del 
\gls{pip}, ya que los modelos físicos desarrollados para calcular la 
\gls{irradiacion} a partir de parámetros meteorológicos conducen a errores que 
los hacen prácticamente inútiles~\cite{UPM:IES:EFCR}. % PAG 26
Los electrolizadores de \EN{Hydrogenics} tienen, como opcional, un sistema de 
ósmosis inversa (ROS) con el cual no se requieren condiciones especiales para el 
agua, esta será optenida de la lluvia, ya que se tienen condiciones climáticas 
apropiadas para ello, en el cuadro~\ref{tab:precipitaciones_anuales} se observa 
las precipitaciones anuales para la zona.

El modelo teórico de Hottel~\cite{SEE:PS, FES:RS}\footnote{Consultado además~%
\cite{UPC:MELLA, SOLARTRONIC:ES, JGIESEN:SUNCALC, UNCU:IMD:IGS, CUBASOLAR, 
ASADES:2007:11, UNSA:DRSHDCMPC, PVEDUCATION, NREL:SOLPOS, NOAA:SOLCALC, 
ESPE:21000:620, TWIDELL:RER}.} ajustado con los datos de la \gls{nasa} (ver 
figura~\ref{fig:hottel}) de la insolación promedio incidente sobre una 
superficie horizontal\footnote{Variable \texttt{SWV\_DWN}.} da los siguientes 
valores para sus parámetros:

\begin{gather*}
    a_0 = 0.3334 \\
    a_1 = 9.1815 \\
    k = 4.2049
\end{gather*}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/hottel}
    \caption{HSP y ajuste del modelo de Hottel}
    \label{fig:hottel}
\end{figure}

La \gls{irradiacion} global sobre el panel fotovoltaico según el modelo de Hottel 
es:

\begin{gather*}
    G = Gcb + Gcd\\
\intertext{Donde la componente directa ($Gcb$) y la componente difusa ($Gcd$) 
    vienen dadas por:}
    Gcb = τb \cdot Go\\
    Gcd = τd \cdot Go\\
\intertext{Siendo $Go$ la \gls{irradiacion} directa sobre el panel:}
    Go = Gsc \cdot ρ \cdot \cos(θ)\\
\intertext{Donde $Gsc$ es la irradiancia extraterrestre (\SI{1367}{\W\per\meter\squared}) 
    y $ρ$ es el factor de corrección de la distancia Tierra-Sol calculado con:}
    \begin{aligned}
        ρ &= 1.000110\\
          &+ 0.034221 \cdot \cos(1\cdot Γ) + 0.001280 \cdot \sin(1\cdot Γ)\\
          &+ 0.000719 \cdot \cos(2\cdot Γ) + 0.000077 \cdot \sin(2\cdot Γ)
    \end{aligned}\\
\intertext{El ángulo zenital $θ$, expresado como su coseno, es:}
    \cos(θ) = \sin(δ) \cdot \sin(φ + β) + \cos(δ) \cdot \cos(φ + β) \cdot \cos(ω)\\
\intertext{Donde $φ$ es la latitud geográfica, $β$ el ángulo de inclinación del 
    panel, $ω$ es el desplazamiento angular del sol y $δ$ es la declinación solar:}
    \begin{aligned}
        δ &= 0.006918\\
          &- 0.399912 \cdot \cos(1\cdot Γ) + 0.070257 \cdot \sin(1\cdot Γ)\\
          &- 0.006758 \cdot \cos(2\cdot Γ) + 0.000907 \cdot \sin(2\cdot Γ)\\
          &- 0.002697 \cdot \cos(3\cdot Γ) + 0.001480 \cdot \sin(3\cdot Γ)
    \end{aligned}\\
\intertext{Donde $Γ$ es el ángulo diario:}
    Γ = \frac{2\cdot\pi\cdot n}{365}\\
\intertext{Siendo $n$ el número de día del año, de 0 (1 de enero) a 364 (31 de 
    diciembre). La transmitancia atmosférica para la radiación directa $τb$ es:}
    τb = a_0 + a_1 \cdot e^{\frac{-k}{\cos(θ)}}\\
\intertext{Mientras que la transmitancia atmosférica para la radiación difusa $τd$ es:}
    τd = 0.2710 - 0.2939 \cdot τb\\
\intertext{La elevación solar $α$ es:}
    α = \arcsin(\sin(φ) \cdot \sin(δ) + \cos(φ) \cdot \cos(δ) \cdot \cos(ω))\\
\intertext{Y la hora civil $h$ es:}
    h = 12 + (ω - E + L) \cdot \frac{24}{2\cdot\pi}\\
\intertext{Donde $E$ es la ecuación del tiempo:}
    \begin{aligned}
        E &= 0.0000075\\
          &+ 0.001868 \cdot \cos(1\cdot Γ) - 0.032077 \cdot \sin(1\cdot Γ)\\
          &- 0.014615 \cdot \cos(2\cdot Γ) - 0.040849 \cdot \sin(2\cdot Γ)
    \end{aligned}\\
\intertext{Y $L$ es la corrección por longitud:}
    L = Ls - Le
\end{gather*}

Siendo $Ls$ la longitud geográfica de referencia (UTC-3 en Argentina) y $Le$ es 
la longitud geográfica local. Estas ecuaciones están implementadas en el 
\gls{script} \texttt{Sol.py} del apéndice~\ref{py:sol} y en la figura~%
\ref{fig:angulos} se observa el significado de cada uno de los ángulo usados.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/angulos}
    \caption{Ángulos que describen el movimiento aparente del sol}
    \label{fig:angulos}
\end{figure}



\section{Paneles fotovoltaicos}\label{sec:Paneles}

El área máxima fotovoltaica para un lote depende de las dimensiones del mismo y 
de la geometría de los paneles, como los paneles fotovoltaicos se colocan en un 
ángulo de $\beta=\ang{30}$ (ver capítulo~\ref{cap:Ingeniería del proyecto}) 
estos deben estar situados a una distancia tal ($Y_{psep}$) que disminuya el 
efecto de la sombra entre filas de paneles maximizando la energía disponible.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/panel_sombras}
    \caption{Influencia de las sombras sobre un panel fotovoltaico}
    \label{fig:panel_sombras}
\end{figure}

Las sombras son un factor importante a tener en cuenta, en la figuras~%
\ref{fig:panel_sombras} se observa la influencia de una pequeña sombra sobre un 
panel fotovoltaico. Si una celda es tapada toda la serie de celdas conectadas a 
esta se anula, por ello los paneles suelen tener diodos de \EN{bypass} para 
evitar anular el panel completo por unas pocas celdas.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_sombras_a}
    \caption{Proyección de las dimensiones de un panel fotovoltaico}
    \label{fig:paneles_sombras_a}
\end{figure}

Debido al ángulo $\beta$ el panel ocupa un área distinta a sus dimensiones en el 
plano del terreno, tomando la figura~\ref{fig:paneles_sombras_a} como referencia 
se tiene ($X_{panel}$ e $Y_{panel}$ son las dimensiones del panel):

\begin{gather*}
    \boxed{X_p = X_{panel}}\\
    \cos(\beta) = \frac{Y_p}{Y_{panel}} \quad\rightarrow\quad \boxed{Y_p = Y_{panel}\cdot\cos(\beta)}\\
    \sin(\beta) = \frac{Z_p}{Y_{panel}} \quad\rightarrow\quad \boxed{Z_p = Y_{panel}\cdot\sin(\beta)}
\end{gather*}


\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_sombras_e}
    \caption{Dimensiones de un panel sobre el plano XY}
    \label{fig:paneles_sombras_e}
\end{figure}

Considerando la figura~\ref{fig:paneles_sombras_e} como referencia se tiene las 
siguientes relaciones:

\begin{gather*}
    \sin(\epsilon) = \frac{X_1}{Y_p} \quad\rightarrow\quad X_1 = Y_p\cdot\sin(\epsilon)\\
    \cos(\epsilon) = \frac{Y_1}{Y_p} \quad\rightarrow\quad Y_1 = Y_p\cdot\cos(\epsilon)\\
    \sin(\epsilon) = \frac{Y_2}{X_p} \quad\rightarrow\quad Y_2 = X_p\cdot\sin(\epsilon)\\
    \cos(\epsilon) = \frac{Y_1}{X_p} \quad\rightarrow\quad Y_1 = X_p\cdot\cos(\epsilon)\\
\end{gather*}


\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_sombras_b}
    \caption{Proyección de las sombras de un panel fotovoltaico}
    \label{fig:paneles_sombras_b}
\end{figure}

Considerando la figura~\ref{fig:paneles_sombras_b} como referencia se tiene:

\begin{gather*}
    \tan(\alpha) = \frac{Z_p}{S} \quad\rightarrow\quad S = \frac{Z_p}{\tan(\alpha)}
                                                         = \frac{Y_{panel}\cdot\sin(\beta)}{\tan(\alpha)}\\
    \sin(\psi) = \frac{S_x}{S} \quad\rightarrow\quad S_x = S\cdot\sin(\psi) = Z_p\cdot\frac{\sin(\psi)}{\tan(\alpha)}\\
    \cos(\psi) = \frac{S_y}{S} \quad\rightarrow\quad S_y = S\cdot\cos(\psi) = Z_p\cdot\frac{\cos(\psi)}{\tan(\alpha)}\\
\end{gather*}


\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_sombras_c}
    \caption{Separación entre filas de paneles}
    \label{fig:paneles_sombras_c}
\end{figure}

Considerando la figura~\ref{fig:paneles_sombras_c} como referencia se tiene:

\begin{gather*}
    \sin(\beta) = \frac{h}{Y_{som}} \quad\rightarrow\quad h = Y_{som}\cdot\sin(\beta)\\
    \tan(\alpha) = \frac{h}{d_1} \quad\rightarrow\quad d_1 = \frac{h}{\tan(\alpha)} = \frac{Y_{som}\cdot\sin(\beta)}{\tan(\alpha)}\\
    \cos(\beta) = \frac{d_2}{Y_{som}} \quad\rightarrow\quad d_2 = Y_{som}\cdot\cos(\beta)\\
    S + Y_p = d_1 + d_2 + Y_{psep} \quad \text{(figura)}\\
    \frac{Y_{panel}\cdot\sin(\beta)}{\tan(\alpha)} + Y_{panel}\cdot\cos(\beta)
        = \frac{Y_{som}\cdot\sin(\beta)}{\tan(\alpha)}
        + Y_{som}\cdot\cos(\beta)
        + Y_{psep}\\
    Y_{panel}\cdot\left(\frac{\sin(\beta)}{\tan{(\alpha)}} + \cos(\beta)\right)
        = Y_{som}\cdot\left(\frac{\sin(\beta)}{\tan{(\alpha)}} + \cos(\beta)\right)
        + Y_{psep}\\
    Y_{panel} = Y_{som} + \frac{Y_{psep}}{\frac{\sin(\beta)}{\tan{(\alpha)}} + \cos(\beta)}\\
    \boxed{Y_{som} = Y_{panel} - Y_{psep}\cdot\frac{1}{\frac{\sin(\beta)}{\tan{(\alpha)}} + \cos(\beta)}}\\
\intertext{Los valors negativos se consideran iguales a cero.}
    Y_{psom} = \frac{Y_{som}}{\frac{Y_{panel}}{D_{panel}}}\\
\end{gather*}

Valores negativos de $Y_{psom}$ se consideran de “cero sombra” sobre el panel, 
esta ecuación es usada en la función  \texttt{yfac} de la clase \texttt{Paneles} 
del archivo \texttt{Panel.py} (apéndice~\ref{py:panel}).

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_sombras_d}
    \caption{Influencia de las sombras sobre las filas}
    \label{fig:paneles_sombras_d}
\end{figure}

Considerando la figura~\ref{fig:paneles_sombras_d} como referencia se tiene:

\begin{gather*}
    \tan(\epsilon) = \frac{d_3}{Y_{psep}} \quad\rightarrow\quad d_3 = Y_{psep}\cdot\tan(\epsilon)\\
    \cos(\epsilon) = \frac{Y_{psep}}{Y_{sep}} \quad\rightarrow\quad Y_{psep} = Y_{sep}\cdot\cos(\epsilon)\\
\intertext{En la mañana (AM):}
    \tan(\psi) = - \frac{d_3 + d_4}{Y_{psep} - Y_p} \quad\rightarrow\quad d_3 + d_4 = -(Y_{psep} - Y_p)\cdot\tan(\psi)\\
    d_4 = -\left((Y_{psep} - Y_p)\cdot\tan(\psi) + Y_{psep}\cdot\tan(\epsilon)\right)\\
    X_{som} = \frac{d_4}{X_p} = -\frac{(Y_{psep} - Y_p)\cdot\tan(\psi) + Y_{psep}\cdot\tan(\epsilon)}{X_p}\\
\intertext{En la tarde (PM):}
    \tan(\psi) = \frac{d_4}{Y_{psep} - Y_p} \quad\rightarrow\quad d_4 = (Y_{psep} - Y_p)\cdot\tan(\psi)\\
    X_{som} = \frac{d_3 + d_4}{X_p} = \frac{Y_{psep}\cdot\tan(\epsilon) - (Y_{psep} - Y_p)\cdot\tan(\psi)}{X_p}\\
\intertext{Re organizando:}
    X_{som} = \frac{(Y_{psep} - Y_p)\cdot\tan(\psi) + Y_{psep}\cdot\tan(\epsilon)}{X_p}
        = \frac{Y_{psep}(\tan(\psi) + \tan(\epsilon))}{X_p} - \frac{Y_p\cdot\tan(\psi)}{X_p}\\
\end{gather*}

El signo de $X_{som}$ define de que lado afecta (ver figura~%
\ref{fig:paneles_sombras_d}), esta ecuación es usada en la función \texttt{xfac} 
de la clase \texttt{Paneles} del archivo \texttt{Panel.py} (apéndice~%
\ref{py:panel}).

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/paneles_sombras_g}
    \caption{Proyección de las sombras en los extremos}
    \label{fig:paneles_sombras_g}
\end{figure}

Considerando la figura~\ref{fig:paneles_sombras_g} como referencia se tiene:

\begin{gather*}
    \tan(\alpha) = \frac{H_{inst}}{S} \quad\rightarrow\quad S = \frac{H_{inst}}{\tan(\alpha)}\\
    \sin(\psi) = \frac{S_x}{S} \quad\rightarrow\quad S_x = S\cdot\sin(\psi)\\
    \cos(\psi) = \frac{S_y}{S} \quad\rightarrow\quad S_y = S\cdot\cos(\psi)\\
    Sx = I_{hsep} + X_1 + n\cdot X_2 \quad\rightarrow\quad n = \frac{S_x - I_{hsep} - X_1}{X_2}\\
    Sy = I_{hsep} + Y_1 + n\cdot Y_2 \quad\rightarrow\quad n = \frac{S_y - I_{hsep} - Y_1}{Y_2}\\
\end{gather*}



\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/area_disponible_horizontal}
    \caption{Distribución horizontal de los paneles fotovoltaicos}
    \label{fig:area_disponible_horizontal}
\end{figure}

Los lotes están desfasados un ángulo de \ang{7} ($\epsilon$) respecto al norte, 
además el \gls{pip} establece una distancia mínima libre entre la edificación y 
los ejes medianeros de 3 metros, el número de paneles que puede contener un lote 
\emph{horizontalmente}\footnote{Referido al papel, correspondiendo 
aproximadamente al eje este--oeste.} ($N_X$) es (figura~%
\ref{fig:area_disponible_horizontal}):

\begin{gather*}
    X_{lim} = X_{lote} - 6 \\
    \Xdiff = Y_P\cdot\sin(\epsilon) \\
    \cos(\epsilon) = \frac{X_{paneles}}{N_X\cdot X_P} = \frac{X_{lim} - \Xdiff}{N_X\cdot X_P} \\
    \boxed{N_X = \frac{X_{lim} - \Xdiff}{X_P\cdot\cos(\epsilon)}}
\end{gather*}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/area_disponible_vertical}
    \caption{Distribución vertical de los paneles fotovoltaicos}
    \label{fig:area_disponible_vertical}
\end{figure}

El número de paneles que puede contener un lote \emph{verticalmente}\footnote{%
Referido al papel, correspondiendo aproximadamente al eje norte--sur.} ($N_Y$) 
es (figura~\ref{fig:area_disponible_vertical}):

\begin{gather*}
    Y_{lim} = Y_{lote} - 6 \\
    \Ydiff = N_X\cdot X_P\cdot\sin(\epsilon) \\
    Y_{pp} = Y_P\cdot\cos(\epsilon) \\
    \cos(\epsilon) = \frac{Y_{psep}}{Y_{sep}} \quad\rightarrow\quad Y_{sep} = \frac{Y_{psep}}{\cos(\epsilon)} \\
    Y_{lim} = \Ydiff + (N_Y - 1)\cdot Y_{sep} + Y_{pp} \\
    \boxed{N_Y = \frac{Y_{lim} - \Ydiff - Y_{pp}}{Y_{sep}} + 1}
\end{gather*}

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/area_disponible_faltante}
    \caption{Filas incompletas por ángulo respecto del norte}
    \label{fig:area_disponible_faltante}
\end{figure}

Debido al ángulo respecto del norte ($\epsilon=\ang{7}$) es necesario calcular los 
paneles que se pueden colocar en los extremos (inferior y superior), ver figura~%
\ref{fig:area_disponible_faltante}:

\begin{gather*}
    N_{y\!f} = \frac{\Ydiff}{Y_{sep}} \\
\intertext{Para la fila $i=1, 2, ..., \text{(parte entera)}N_{y\!f}$ se tiene:}
    \sin(\epsilon) = \frac{\Ydiff - i\cdot Y_{sep}}{N_{xf_i}\cdot X_P} \\
    \boxed{N_{xf_i} = \frac{\Ydiff - i\cdot Y_{sep}}{X_P\cdot\sin(\epsilon)}}
\end{gather*}

Por razones de seguridad se prefiere edificar en la zona del lote más alejada de 
los demás lotes, en la figura~\ref{fig:pip_lotes} se muestra la zona elegida 
para cada lote posible. Las designaciones “arriba”, “izquierda” y “abajo” se 
refieren a su posición en el papel. 

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/pip_lotes}
    \caption{Zona química del \glsentrytext{pip}}
    \label{fig:pip_lotes}
\end{figure}





\section{Modelo}

En el modelo se utilizan factores unitarios cuyos valores fueron extraídos de 
equipos comerciales y otras referencias que se resumen a continuación, los 
valores monetarios están expresados en pesos argentinos, se asume un valor de 
\num{17.3} pesos por dolar según datos del \gls{bcra} para septiembre del 2017:

\begin{itemize}
    \sisetup{per-mode = symbol, range-units = single}
    \item\textbf{Localización}\\*
        \glsfirst{pip}\\
        Lotes de la zona de actividad química, detallados en la sección~\ref{sec:Paneles} (ver figura~\ref{fig:pip_plano})\\
        Precio del lote de \SIRANGE{20}{a}{100}{\peso\per\m\squared}: \SI{100}{\peso\per\m\squared} (con IVA)\\
        Fuente: Consulta al Ing. Juan Pablo Cinto\footnote{Director General de Promoción Industrial de la 
        Municipalidad de Posadas}, además de~\cite{INFODIA:PIPGPT, INDUSTRIA:PIP}\par

    \item\textbf{Panel Fotovoltaico}\\*
        Eficiencias del \SIRANGE{12}{al}{18}{\percent}\footnote{SunPower informa una eficiencia 
            del \SI{21.6}{\percent}~\cite{SUNPOWER:MF}}: $f\!fv = \SI{16}{\percent}$ ($\SI{0.16}{\kW\per\m\squared}$)\\
        Precio = \SI{31.14}{\peso\per\W\Instalado} (con IVA)\\
        Fuente: Consulta a Energe\footnote{\url{www.energe.com.ar}}, Solartec\footnote{\url{www.solartec.com.ar}}, 
            además de~\cite{BP:MF, SOLARTEC:MF, SOLARIA:MF, ZYTECH:MF, SUNPOWER:MF}\par

    \item\textbf{Electrolizador}\\*
        Consumos de \SIRANGE{4}{a}{6}{\kWhNmcH}: $fee = \SI{5.2}{\kWhNmcH}$\\
        Producción de \ch{O2} (estequiometría): $feo = \SI{7.937}{\kg\Oxigeno\per\kg\Hidrogeno}$\\
        Consumo de \ch{H2O} \SIRANGE{1.5}{a}{2}{\liter\Agua\per\Nmc\Hidrogeno}: $fea = \SI{1.8}{\liter\Agua\per\Nmc\Hidrogeno}$\\
        Precio = \SI{115333}{\peso\per\NmcHh} (con IVA)\\
        Pureza: \ch{H2} \SI{99.998}{\percent}\footnote{Es especialmente apto para usar en Celdas de Combustible.}, 
                \ch{O2} \SI{99.998}{\percent}\\
        Fuente: Consulta al Lic. Ricardo Lauretta\footnote{Del Instituto Tecnológico Buenos Aires, ITBA.},
            además de~\cite{HYDROGENICS:E, GULFGROUP:HYDROGENICS:HySTAT60, HYCHICO:PH, ARIEMA:PEH, H2NITIDOR:E, 
                RESFC:MARKET, UFL:GIUDICI}\par
                % GULFGROUP:HYDROGENICS:HySTAT15, GREENTECHGERMANY:HYDROGENICS:HySTAT600/10

    % H-5000 PEM FUEL CELL
    % http://www.horizonfuelcell.com/#!h-series-stacks/c52t
    % http://media.wix.com/ugd/047f54_fa621f546cf74b42451427facb47179c.pdf
    % f_fc = 51.34766218373049 MJ/kg_H2
\end{itemize}

\newcommand*{\PER}[1]{\PERCENT[y]{#1}{100}}

Según \EN{Hydrogenics} los electrolizadores pueden operar entre el \PER{25} de 
su capacidad~\cite{HYDROGENICS:E}, opcionalmente entre \PER{10}, mientras que la 
planta de \EN{Hychico} informa que los usa entre \PER{18}~\cite{HYCHICO:PH}, se 
incluye por tanto este factor en el modelo de cálculo.

Además se agrega un número de días de \EN{stock} para lograr, a nivel de modelo, 
la independencia de la red eléctrica que es uno de los objetivos del anteproyecto.

Para buscar la combinación óptima, teniendo en cuenta que la función a optimizar 
no es una función matemática “suave”, se realizan los cálculos para cada 
combinación de capacidad del electrolizador y días de \EN{stock}, buscando la 
máxima producción que no exceda el límite del mercado 
(\SI{18900}{\kilogram\per\year}), usando la cantidad máxima de paneles 
fotovoltaicos, este cálculo se repite por cada lote.

% dbd.get('nasa/R').mean() = 4.8307134   figura~\ref{fig:radiacion_perfil_anual}
% Apanel * 1500 = 3005.64

La producción máxima de hidrógeno posible es:
\begin{equation*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{split}
        M_{\ch{H2}}
        & = \frac{
                \SI{3000}{\m\squared} \cdot
                \SI{0.16}{\kW\per\m\squared} \cdot
                \SI{4.83}{\hour\per\day} \cdot
                \SI{240}{\day\per\year} \cdot
                \SI{0.0899}{\kg\Hidrogeno\per\Nmc\Hidrogeno}
            }{
                \SI{5.36}{\kWhNmcH}
            }
        \\& = \SI{9332.4}{\kgHy}
    \end{split}
\end{equation*}
En el capítulo~\ref{cap:Análisis de mercado} se estableció un límite de 
\SI{18900}{\kgHy}, considerando una producción de \SI{10000}{\kgHy}
\begin{equation*}
    \sisetup{per-mode = fraction}
    \begin{split}
        V_e
        & = \frac{
                \SI{10000}{\kgHy}
            }{
                \SI{240}{\day\per\year} \cdot
                \SI{7}{\hour\per\day} \cdot
                \SI{0.0899}{\kg\Hidrogeno\per\Nmc\Hidrogeno}
            }
        \\& = \SI{66.21}{\NmcHh}
    \end{split}
\end{equation*}
Para dar flexibilidad a la optimización se estable un equipo máximo de 
\SI{90}{\NmcHh} (variable \texttt{VE}), cuyos valores serán probado en múltiplos 
de 15 (valores comerciales). Además se suma al consumo del electrolizador la 
energía necesaria para comprimir los gases a \SI{200e5}{\Pa} ya que esta es una 
capacidad opcional y no está incluida en el consumo de \SI{5.2}{\kWhNmcH} 
(variables \texttt{ech} y \texttt{eco}).

\begin{table}
    \centering
    \input{Tables/tex/optimizacion_op}
    \caption{Combinaciones óptimas de producción}
    \label{tab:optimizacion_op}
    %dbo.get('op')
    %       A  D         I       IM  Id     Mh     N  Ve
    %4     20  4   4609615  1016454   0   4535   228  15
    %220   18  3   9757951   919954   1  10607   523  30
    %409   18  6  12625671   918164   2  13751   671  30
    %594   18  5  14591017   912681   3  15987   866  30
    %810   18  4  16716976   917558   4  18219   924  45
    %1026  17  3  25354239   858564   5  29531  1551  60*
\end{table}

Todos los \glspl{script} para los cálculos se presentan en los apéndices~%
\ref{py:variables}, \ref{py:modelo}, \ref{py:optimizacion}, \ref{py:sol} y 
\ref{py:panel}. De la ejecución del \gls{script} \texttt{Optimización.py} 
(apéndice~\ref{py:optimizacion}) se obtienen \num{1116} combinaciones válidas 
(variable \texttt{raw}), eligiendo las de menores amortizaciones y menores 
inversiones relativas (dando un margen del \SI{4}{\percent} para evitar mesetas) 
quedan las combinaciones óptimas para cada lote, ver cuadro~%
\ref{tab:optimizacion_op}.

\begin{figure}
    \centering
    \input{Figures/tex/optimizacion_ep}
    \caption{Evolución de la planta en las condiciones óptimas con valores promedios}
    \label{fig:optimizacion_ep}
\end{figure}

Las condiciones óptimas elejidas se observan en el cuadro~\ref{tab:optimizacion} 
y en la figura~\ref{fig:optimizacion_ep} se observa la evolución de la planta a 
lo largo de sus tres primeros años comenzando con el \EN{stock} vacío. Debido a 
que este cálculo está basado en promedios, en el capítulo~%
\ref{cap:Ingeniería del proyecto}, se establecerá un nivel de producción más 
bajo y un número de días de \EN{stock} más alto para garantizar una producción 
estable que sea prácticamente independiente de la red eléctrica.

% OP = dbo.get('op')
% op = OP[OP.IM == OP.IM.min()]
% Mh = int(op.Mh) / 1000
% Mo = Mh * feo
% Ma = Mh * fea
% Mha = Mh * Ndl
% Moa = Mo * Ndl
% Maa = Ma * Ndl
% Af = Apanel * int(op.N)
% Pf = Af * ffv
% L = locals()
% print('\n{}'.format(op))
% for v in 'Mh Mo Ma Mha Moa Maa Af Pf'.split():
%     print('{:<4} {}'.format(v, L[v]))

%       A  D         I      IM  Id     Mh     N  Ve
%1026  17  3  25354239  858564   5  29531  1551  60
%Mh   29.531
%Mo   234.37817796694247
%Ma   591.2828598206597
%Mha  7087.44
%Moa  56250.76271206619
%Maa  141907.88635695833
%Af   3107.8317600000005
%Pf   496.3200000000001

\begin{table}
    \defcommand*{\CMDa}{\rule[-2.6ex]{0pt}{6.5ex}\TABULAR[@{}l@{: }rr@{}]{%
        \ch{H2} &  \SI{7087.44}{\kgy}\phantom{\REFa} &  \SI{29.531}{\kgd} \tabularnewline %
        \ch{O2} & \SI{56250.76}{\kgy}\REFa & \SI{234.378}{\kgd} \tabularnewline %
    }}
    \defcommand*{\CMDb}{Manzana D, lote 31, \SI{6648.33}{\m\squared} (figuras~\ref{fig:pip_lotes} y \ref{fig:pip_plano})}
    \centering
    \begin{tabular}{|ll|}
      \hline
      Producción                & \CMDa                                             \bigstrut[t]\\
      Paneles fotovoltaicos     & 1551 (\SI{3108}{\m\squared}, \SI{496}{\kW\p})                 \\
      Electrolizador            & \SI{60}{\NmcHh}                                               \\
      \EN{Stock}                & 3 días                                                        \\
      Requerimiento de \ch{H2O} & \SI{141907.9}{\kgAy} (\SI{591.3}{\kgAd})                      \\
      Parcela del \gls{pip}     & \CMDb                                             \bigstrut[b]\\
      \hline
      \multicolumn{2}{l}{\scriptsize\REFa Representa el \SI{0.39}{\percent} del consumo nacional aparente en el 2016}\\
    \end{tabular}
    \caption{Condiciones óptimas de la planta industrial, basado en promedios}
    \label{tab:optimizacion}
\end{table}

